%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Série de Bertrand]
En calculant $\ds{\integrer{2}{n}{\frac{1}{x\ln(x)}}{x}}$, et en montrant que pour tout $k\geq 2$, $$\integrer{k}{k+1}{\frac{1}{x\ln(x)}}{x} \leq \frac{1}{k\ln(k)}$$
Démontrer que la suite $(u_n)_{n\geq 2}$ de terme général $\displaystyle{u_n=\sum_{k=2}^n \frac{1}{k\ln(k)}}$ diverge.
\end{exoApp}

\begin{correction}
La fonction $g:x\mapsto \frac{1}{x\ln(x)}$ est décroissante sur $[2;+\infty[$. Ainsi, pour $k\geq 2$, on a $$\forall~x\in [k;k+1],~~ g(x)\leq g(k)=\frac{1}{k\ln(k)}$$
D'après l'inégalité de la moyenne, on a ainsi
   $$\int_k^{k+1} \frac{\dd x}{x\ln(x)} \leq \frac{1}{k\ln(k)} (k+1-k)=\frac{1}{k\ln(k)}$$
En sommant ces inégalités pour $n\geq 2$, on a alors
$$\sum_{k=2}^n \int_k^{k+1} \frac{\dd x}{x\ln(x)} \leq \sum_{k=2}^n \frac{1}{k\ln(k)}$$
soit, d'après la relation de Chasles,
$$\int_2^{n+1} \frac{\dd x}{x\ln(x)} \leq \sum_{k=2}^n \frac{1}{k\ln(k)}$$
Or,
$$\int_2^{n+1} \frac{\dd x}{x\ln(x)} = \int_2^{n+1} \frac{1}{x} \frac{1}{\ln(x)}\dd x = \int_2^{n+1} \frac{u'(x)}{u(x)} \dd x$$
en posant $u(x)=\ln(x)$ sur $[2;n+1]$. Ainsi,
$$\int_2^{n+1} \frac{\dd x}{x\ln(x)} = \left[ \ln\left( \ln(x)\right) \right]_2^{n+1} = \ln(\ln(n+1))-\ln(\ln(2))$$
\textbf{Bilan} : on a donc, pour tout $n\geq 2$,
$$\ln(\ln(n+1))-\ln(\ln(2))\leq \sum_{k=2}^{n} \frac{1}{k\ln(k)}$$
Or, $$\lim_{n\rightarrow +\infty} \ln(\ln(n+1))-\ln(\ln(2)) = +\infty \textrm{  par composée}$$
Par comparaison, $$\lim_{n\rightarrow +\infty} \sum_{k=2}^{n} \frac{1}{k\ln(k)} = +\infty$$
La suite des sommes partielles de la série $\displaystyle{\sum_{k\geq 2} \frac{1}{k\ln(k)}}$ tend vers $+\infty$ : la série $\displaystyle{\sum_{k\geq 2} \frac{1}{k\ln(k)}}$ diverge.
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
